SQL Server String Functions:
Function	Description
ASCII	        Returns the ASCII value for the specific character
CHAR	        Returns the character based on the ASCII code
CHARINDEX	Returns the position of a substring in a string
CONCAT		Adds two or more strings together
Concat with +	Adds two or more strings together
CONCAT_WS	Adds two or more strings together with a separator
DATALENGTH	Returns the number of bytes used to represent an expression
DIFFERENCE	Compares two SOUNDEX values, and returns an integer value
FORMAT		Formats a value with the specified format
LEFT		Extracts a number of characters from a string (starting from left)
LEN		Returns the length of a string
LOWER		Converts a string to lower-case
LTRIM		Removes leading spaces from a string
NCHAR		Returns the Unicode character based on the number code
PATINDEX	Returns the position of a pattern in a string
QUOTENAME	Returns a Unicode string with delimiters added to make the string a valid SQL Server delimited identifier
REPLACE		Replaces all occurrences of a substring within a string, with a new substring
REPLICATE	Repeats a string a specified number of times
REVERSE		Reverses a string and returns the result
RIGHT		Extracts a number of characters from a string (starting from right)
RTRIM		Removes trailing spaces from a string
SOUNDEX		Returns a four-character code to evaluate the similarity of two strings
SPACE		Returns a string of the specified number of space characters
STR		Returns a number as string
STUFF		Deletes a part of a string and then inserts another part into the string, starting at a specified position
SUBSTRING	Extracts some characters from a string
TRANSLATE	Returns the string from the first argument after the characters specified in the second argument are translated into the characters specified in the third argument.
TRIM		Removes leading and trailing spaces (or other specified characters) from a string
UNICODE		Returns the Unicode value for the first character of the input expression
UPPER		Converts a string to upper-case


SQL Server Date Functions:

Function		Description
CURRENT_TIMESTAMP	Returns the current date and time
DATEADD			Adds a time/date interval to a date and then returns the date
DATEDIFF		Returns the difference between two dates
DATEFROMPARTS		Returns a date from the specified parts (year, month, and day values)
DATENAME		Returns a specified part of a date (as string)
DATEPART		Returns a specified part of a date (as integer)
DAY			Returns the day of the month for a specified date
GETDATE			Returns the current database system date and time
GETUTCDATE		Returns the current database system UTC date and time
ISDATE			Checks an expression and returns 1 if it is a valid date, otherwise 0
MONTH			Returns the month part for a specified date (a number from 1 to 12)
SYSDATETIME		Returns the date and time of the SQL Server
YEAR			Returns the year part for a specified date


SQL Server Advanced Functions:

Function	Description
CAST		Converts a value (of any type) into a specified datatype
COALESCE	Returns the first non-null value in a list
CONVERT		Converts a value (of any type) into a specified datatype
CURRENT_USER	Returns the name of the current user in the SQL Server database
IIF		Returns a value if a condition is TRUE, or another value if a condition is FALSE
ISNULL		Return a specified value if the expression is NULL, otherwise return the expression
ISNUMERIC	Tests whether an expression is numeric
NULLIF	Returns NULL if two expressions are equal
SESSION_USER	Returns the name of the current user in the SQL Server database
SESSIONPROPERTY	Returns the session settings for a specified option
SYSTEM_USER	Returns the login name for the current user
USER_NAME	Returns the database user name based on the specified id